#форматДанных

JavaScript Object Notation.
Гораздо лаконичнее
Похож на словари

**JSON** (англ. _JavaScript Object Notation_) — текстовый формат обмена данными, основанный на _JavaScript_. Но при этом формат независим от JS и может использоваться в любом языке программирования.

В качестве значений в JSON могут быть использованы:

- JSON-объект
- Массив
- Число (целое или вещественное)
- Литералы _true_ (логическое значение «истина»), _false_ (логическое значение «ложь») и null
- Строка

JSON-объект — это неупорядоченное множество пар _«ключ:значение»_.

> [!warning]
> Ключ всегда в кавычках

Писать ключи можно в любом порядке. Ведь JSON-объект — это неупорядоченное множество пар «ключ:значение».

**Итого**

Json-объект — это неупорядоченное множество пар «ключ:значение», заключённое в фигурные скобки «{ }». Ключ описывается строкой, между ним и значением стоит символ «:». Пары ключ-значение отделяются друг от друга запятыми.

```json
{
	"name": "Иван",
	"age": 34,
	"married": true
}
```

Массив заключен в квадратные скобки []

Внутри квадратных скобок идет набор значений. Тут нет ключей, как в объекте, поэтому обращаться к массиву можно только по номеру элемента. И поэтому в случае массива менять местами данные внутри нельзя. Это упорядоченное множество значений.

`[ "MALE", "FEMALE" ]

Внутри квадратных скобок идет набор значений. Тут нет ключей, как в объекте, поэтому обращаться к массиву можно только по номеру элемента. И поэтому в случае массива менять местами данные внутри нельзя. Это упорядоченное множество значений.

Значения разделены запятыми.

Внутри массива может быть все, что угодно: цифры, строки, смесь, объекты, другие массивы и т.п.

`[1, {a:1, b:2}, "такой вот массивчик"]

В отличие от объекта, порядок элементов в массиве важен. Тут нет ключей, поэтому обращаться к значениям мы можем только по индексу элемента. Важно помнить, что у первого элемента индекс 0.

> [!info]
> Объекты и массивы могут быть вложены друг в друга, а количество уровней вложенности не ограничено.

**Итого**

Массив — это просто набор значений, разделенных запятыми. Находится внутри квадратных скобок [].

А вот внутри него может быть все, что угодно:

- числа
- строки
- другие массивы
- объекты
- смесь из всего вышеназванного

В JSON комментариев нет. Вообще.

Правила _well formed JSON_:

1. Данные в объекте написаны в виде пар «ключ:значение»
2. Данные в объекте или массиве разделены запятыми
3. Объект находится внутри фигурных скобок {}
4. Массив — внутри квадратных []

Для работы с датами в JSON необходимо переводить их в строковый формат в соответствии со стандартом ISO 8601:

```json
2023-08-24T20:45:03.408Z
```

Для работы с JSON используется два основных подхода: сериализация, позволяющая преобразовать JavaScript-код или код другого языка программирования в JSON-формат, и десериализация, работающая наоборот: из JSON формата данные переводятся в обычный код.